---
Fach: GGP
Datum: Friday, 19.01.2024
Zeit: 09:58
Themen: Brexit Fragen zum Ausarbeiten + Zeichnung
Seiten: Teams Kursmaterialien
---
---
# Beschreibe die Gründe, warum GB in die EU (Vorläufer der EU) beigetreten ist.
Das Vereinigte Königreich trat 1973 der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft (EWG) bei, um die wirtschaftlichen Vorteile des gemeinsamen Marktes, politische Stabilität, Sicherheit und diplomatische Beziehungen in Europa zu fördern.

- **Beitritt 1973:** Das UK trat 1973 der EWG bei.
- **Wirtschaftliche Vorteile:** Ziel war die Nutzung der wirtschaftlichen Vorteile des gemeinsamen Marktes.
- **Politische Stabilität:** Suche nach politischer Stabilität in Europa.
- **Sicherheit:** Die EWG sollte zur Sicherheit in Europa beitragen.
- **Diplomatische Beziehungen:** Mitgliedschaft ermöglichte engere diplomatische Beziehungen.
- **Brexit 2016:** Das Brexit-Referendum 2016 führte später zum Austritt aus der EU.

# Analysiere folgende Punkte genauer:
## Sonderstellung GBs in der EU
Großbritanniens Sonderstellung in der EU war durch Opt-out-Klauseln, finanzielle Rabatte, eine skeptische Haltung zur politischen Integration, Euroskeptizismus und spezifische Ausnahmen in EU-Verträgen geprägt. Der Brexit im Januar 2020 beendete diese Sonderstellung und führte zum Austritt des Vereinigten Königreichs aus der EU.

- **Opt-out-Klauseln:** Großbritannien hatte spezifische Klauseln, die es ihm erlaubten, sich bestimmten EU-Politikbereichen zu entziehen.
- **Finanzielle Rabatte:** Das Vereinigte Königreich erhielt finanzielle Rabatte auf seine Beiträge zum EU-Haushalt.
- **Skeptische Haltung zur politischen Integration:** Großbritannien war skeptisch gegenüber einer starken politischen Integration in der EU.
- **Euroskeptizismus:** Es gab eine allgemeine skeptische Haltung in Großbritannien gegenüber der Europäischen Union, bekannt als Euroskeptizismus.
- **Spezifische Ausnahmen:** Das UK hatte spezifische Ausnahmen und Sonderregelungen in EU-Verträgen.
- **Brexit 2020:** Der Brexit im Januar 2020 beendete Großbritanniens Sonderstellung und führte zum Austritt aus der EU.

## Beziehungen in den USA
Die Beziehungen zwischen Großbritannien und den USA sind historisch eng und von kulturellen Verbindungen sowie gemeinsamen Interessen geprägt. Die Zusammenarbeit erstreckt sich über Sicherheit, Wirtschaft und Diplomatie. Es gibt zwar zuweilen Meinungsverschiedenheiten, jedoch arbeiten beide Länder eng zusammen, um diese zu überwinden und ihre gemeinsamen Ziele zu erreichen.

- **Historisch enge Beziehungen:** Die Beziehungen zwischen Großbritannien und den USA sind von langjährigen historischen Verbindungen geprägt.
- **Kulturelle Verbindungen:** Die beiden Länder teilen kulturelle Verbindungen, die ihre Beziehungen weiter stärken.
- **Gemeinsame Interessen:** Großbritannien und die USA haben gemeinsame Interessen in Sicherheit, Wirtschaft und Diplomatie.
- **Zusammenarbeit in Sicherheitsfragen:** Die Zusammenarbeit erstreckt sich über Sicherheitsbelange, einschließlich Verteidigung und Terrorismusbekämpfung.
- **Wirtschaftliche Kooperation:** Beide Länder arbeiten wirtschaftlich eng zusammen, um Handel und Investitionen zu fördern.
- **Diplomatische Koordination:** Gemeinsame diplomatische Anstrengungen werden unternommen, um globale Herausforderungen anzugehen.
- **Meinungsverschiedenheiten:** Obwohl es zuweilen Meinungsverschiedenheiten gibt, bemühen sich beide Länder um enge Zusammenarbeit, um diese zu überwinden.
- **Gemeinsame Ziele:** Trotz Unterschieden verfolgen Großbritannien und die USA gemeinsame Ziele und Interessen.
- **Ähnliches Marktwirtschaftsmodell**: Neoliberale Marktwirtschaft

## Britenrabatt
Während seiner EU-Mitgliedschaft erhielt das Vereinigte Königreich den sogenannten 'Britenrabatt', der seine finanzielle Beitragspflicht zum EU-Haushalt reduzierte. Dies geschah, um die als Nettozahler geltende Nation zu entlasten.

- **Brittenrabatt:** Finanzieller Rabatt, den das Vereinigte Königreich während seiner EU-Mitgliedschaft erhielt.
- **Beitragsreduktion:** Der Rabatt diente dazu, die finanzielle Beitragslast des Vereinigten Königreichs zum EU-Haushalt zu reduzieren.
- **Nettozahler:** Großbritannien galt als Nettozahler, da es mehr Geld in den EU-Haushalt einzahlt, als es durch Programme und Fördermittel zurückbekommt.
- **Entlastung:** Der Brittenrabatt sollte das Vereinigte Königreich von seiner Rolle als Nettozahler entlasten und finanzielle Ungleichgewichte ausgleichen.

## Schengenabkommen
Großbritannien hat das Schengenabkommen nicht unterzeichnet. Das Land kontrolliert seine Grenzen eigenständig und führt aus Sicherheitsgründen weiterhin eigene Grenzkontrollen durch.

- Großbritannien hat das Schengenabkommen nicht unterzeichnet.
- Das Land kontrolliert seine Grenzen eigenständig.
- Eigenständige Grenzkontrollen werden aus Sicherheitsgründen beibehalten.
- Großbritannien hat sich dafür entschieden, nicht am Schengen-Raum teilzunehmen.
- Die unabhängige Kontrolle ermöglicht dem Land, eigene Einreisebestimmungen und Sicherheitsmaßnahmen umzusetzen.
- opt-in

## Kein Beitritt zur Eurozone
Großbritannien hat sich gegen den Beitritt zur Eurozone entschieden. Die Entscheidung wurde getroffen, um die Kontrolle über die eigene Geldpolitik zu behalten und flexibler auf wirtschaftliche Herausforderungen reagieren zu können. Auch Bedenken in der öffentlichen Meinung bezüglich der Stabilität des Euro und der nationalen Souveränität spielten eine Rolle.

- **Verzicht auf Eurozone-Beitritt:** Großbritannien hat sich bewusst gegen den Beitritt zur Eurozone entschieden.
- **Kontrolle über Geldpolitik:** Die Entscheidung wurde getroffen, um die Kontrolle über die eigene Geldpolitik zu behalten.
- **Flexibilität bei wirtschaftlichen Herausforderungen:** Der Verzicht sollte Großbritannien ermöglichen, flexibler auf wirtschaftliche Herausforderungen zu reagieren.
- **Bedenken bezüglich Euro-Stabilität:** Es gab Bedenken in der öffentlichen Meinung bezüglich der Stabilität des Euro als Währung.
- **Nationale Souveränität:** Die Entscheidung spiegelte auch Bedenken hinsichtlich der nationalen Souveränität wider, indem man sich nicht an die gemeinsame Währung band.

# Skizziere die Hintergründe für den Ausgang des "BREXITS"
![[Hintergründe.excalidraw]]


# Beschreibe die Auswirkung für den Handel zwischen GB und der EU
Der Brexit hat zweifellos den Handel zwischen dem Vereinigten Königreich (GB) und der Europäischen Union (EU) beeinträchtigt. Allerdings sind wir zuversichtlich, dass die britische Regierung und die EU in der Lage sein werden, diese Herausforderungen zu bewältigen und den Handel zwischen beiden Parteien zu stärken. Trotz des geschlossenen Handelsabkommens haben zusätzliche Zollformalitäten zu Lieferverzögerungen und erhöhten bürokratischen Anforderungen geführt. 
Insbesondere in London hat der Dienstleistungssektor Zugangsrechte in der EU verloren. Investitionen wurden durch Währungsschwankungen und Unsicherheit beeinflusst. Unternehmen und Regierungen passen die Handelsbeziehungen an, trotz Herausforderungen.

- **Brexit-Auswirkungen auf Handel:** Der Brexit hat zweifellos den Handel zwischen dem Vereinigten Königreich (GB) und der Europäischen Union (EU) beeinträchtigt.
- **Zuversicht in Bewältigung:** Trotz Herausforderungen sind die britische Regierung und die EU zuversichtlich, diese zu bewältigen und den Handel zu stärken.
- **Zollformalitäten und Lieferverzögerungen:** Das Handelsabkommen führte zu zusätzlichen Zollformalitäten, was zu Lieferverzögerungen und erhöhten bürokratischen Anforderungen führte.
- **Verlust von Zugangsrechten im Dienstleistungssektor:** Insbesondere in London hat der Dienstleistungssektor Zugangsrechte in der EU verloren.
- **Einfluss auf Investitionen:** Währungsschwankungen und Unsicherheit aufgrund des Brexit haben Investitionen beeinflusst.
- **Anpassung von Handelsbeziehungen:** Unternehmen und Regierungen passen sich an und gestalten ihre Handelsbeziehungen trotz der bestehenden Herausforderungen neu.

# Erkläre die Auswirkungen des EU Austrittes für die britische Automobilindustrie
Der EU-Austritt Großbritanniens hat zweifellos die britische Automobilindustrie stark beeinflusst. Zoll- und Handelsbarrieren mit der EU führten zu erhöhter Bürokratie und Kosten, während Probleme bei der Teilebeschaffung die Produktionsabläufe beeinträchtigten. 
Unsicherheiten bezüglich des Marktzugangs und Arbeitskräftemobilität haben die Wettbewerbsfähigkeit und Investitionen beeinflusst. Trotz dieser Herausforderungen arbeitet die Branche hart daran, Lösungen zu finden, um diese Probleme zu bewältigen.

- **Einfluss auf die Automobilindustrie:** Der EU-Austritt Großbritanniens hat zweifellos die britische Automobilindustrie stark beeinflusst.
- **Zoll- und Handelsbarrieren:** Zoll- und Handelsbarrieren mit der EU führten zu erhöhter Bürokratie und Kosten.
- **Probleme bei der Teilebeschaffung:** Schwierigkeiten bei der Beschaffung von Teilen beeinträchtigten die Produktionsabläufe.
- **Unsicherheiten bezüglich Marktzugangs und Arbeitskräftemobilität:** Unsicherheiten bezüglich des Marktzugangs und der Arbeitskräftemobilität beeinflussten die Wettbewerbsfähigkeit und Investitionen.
- **Branchenbemühungen um Lösungen:** Trotz der Herausforderungen arbeitet die Automobilindustrie hart daran, Lösungen zu finden und mit den neuen Gegebenheiten zurechtzukommen.

# Definiere das just in time - Prinzip
Das Just-in-Time-Prinzip (JIT) ist eine äußerst effektive Produktions- und Lieferstrategie. Es optimiert den Fluss von Materialien, Produkten und Informationen, um sicherzustellen, dass sie genau dann verfügbar sind, wenn sie benötigt werden. Durch die Minimierung von Lagerbeständen und die Gewährleistung effizienter Produktionsprozesse wird eine höhere Effizienz erreicht.
Das JIT-Prinzip optimiert Ressourcen wie Arbeitskraft, Maschinen und Lagerplatz, um Flexibilität und Kosteneffizienz zu maximieren. Es wird in der Fertigungsindustrie angewendet, um die Produktion agiler und ressourceneffizienter zu gestalten.

- **Just-in-Time-Prinzip (JIT):** Effektive Produktions- und Lieferstrategie.
- **Optimierung von Materialfluss und Informationen:** Sicherstellung, dass Materialien, Produkte und Informationen verfügbar sind, wenn benötigt.
- **Minimierung von Lagerbeständen:** Reduzierung von Lagerbeständen für effiziente Produktionsprozesse.
- **Höhere Effizienz:** Durch JIT wird eine höhere Effizienz in der Produktion erreicht.
- **Optimierung von Ressourcen:** Maximierung von Arbeitskraft, Maschinen und Lagerplatz für Flexibilität und Kosteneffizienz.
- **Anwendung in der Fertigungsindustrie:** Hauptanwendungsbereich liegt in der Fertigungsindustrie.
- **Agile und ressourceneffiziente Produktion:** Ziel ist es, die Produktion agiler und ressourceneffizienter zu gestalten.

# Nenne die Verlierer des Brexits
Einige Verlierer des Brexit sind:

1. Britische Unternehmen mit starken EU-Verbindungen.
2. Britische Landwirte durch den Verlust von EU-Subventionen.